\chapter{PENUTUP}
\section{Kesimpulan}
Berdasarkan pembahasan dari analisis yang ditulis pada laporan ini, maka dapat disimpulkan sebagai berikut :

\begin{enumerate}
\item Hasil pengujian \textit{Design Science Research Methodology} (DSRM) bahwa pengguna telah memahami dengan baik penggunaan sistem absensi pegawai \textit{outsourcing}, dengan tetap perlu disertai bimbingan atau pendampingan lebih lanjut dalam pengoperasian sistem. Hasil pengujian juga menunjukkan bahwa secara umum, sistem telah sesuai dengan kebutuhan pengguna.  
\item Telah dihasilkan aplikasi absensi berbasis \textit{website} Bank BTN KC Tasikmalaya yang memberikan kemudahan bagi pegawai dalam mengelola dan mengakses informasi absensi baik dari segi penggunaanya maupun pada proses pembuatan laporan.
\item Dengan menggunakan aplikasi absensi berbasis \textit{website} branch coordinator dapat mengawasi atau mengontrol absensi pegawai setiap harinya.
\item Data absensi dapat diolah secara terstruktur yang dapat memberikan kemudahan kepada pegawai dalam proses pencarian data absensi. 
\end{enumerate}

\section{Saran}
Berdasarkan kesimpulan yang ditulis oleh penulis, terdapat saran yang ingin disampaikan untuk pengembangan analisis pada penelitian ini, sebagai berikut :

\begin{enumerate}
\item Penelitian ini dapat dikembangkan dengan menggunakan metode lainnya seperti : Metode GPS RTK (\textit{Real Time Kinematic}).
\item Penelitian ini dapat dijadikan sebuah acuan untuk pembangunan sebuah sistem yang dapat memberikan informasi berupa lokasi dari pegawai yang melakukan absensi.
\item Penelitian ini dapat disempurnakan sesuai dengan masukan-masukan dari para pengguna.
\end{enumerate}